---
title: >-
    فصل ۸
---
# فصل ۸

<div class="n" id="bn1"><p>محمود اَنارَاللّهُ بُرْهانَهُ چون بر سریر عزت باردادی ایاز بر حاشیۀ بساط عزت بندوار بر قدم حرمت ایستاده بودی و چشم انتظار گشاده باز چون در خلوتخانۀ انس درآمدی و بر سریر قرب از ایشان دیگرسان گشتی ایاز محمود شدی و محمود ایاز.</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>کار عشق ای پسر ببازی نیست</p></div>
<div class="m2"><p>عشق وصف نهاد سلطانست</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>بوالعجب مذهبیست مذهب عشق</p></div>
<div class="m2"><p>اندرو شاه و بنده یکسانست</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>شاه محمود بود و بنده ایاز</p></div>
<div class="m2"><p>کار برعکس شد چه درمانست</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>گشت بر شاه امر بنده روان</p></div>
<div class="m2"><p>اندرین رمز،عقل حیرانست</p></div></div>
<div class="n" id="bn6"><p>اگر وارد قوی بود و قابل ضعیف،وی را در جست و جوی آرد اگر قویتر شود گفت و گوی آرد و اگر قویتر شود روا بود که وی را در رفت و روی آرد و در شست و شوی آرد چون از گفت و گوی و جست و جوی بازماند خواهد که ازوجود مکنسه سازد و وحشت خودی خود را از ساحت عالم هستی بروبد:</p></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>از وحشت هستی خود ای مایۀ عمر</p></div>
<div class="m2"><p>خواهم که سر کوی تو اندر روبم</p></div></div>
<div class="n" id="bn8"><p>و گاه خواهد که از حرارت آتش شوق آب شود و حاشیۀ بساط دوستی را از لوث وجود بدان آب بشوید.</p></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>از آتش عشق تو اگر خاک شوم</p></div>
<div class="m2"><p>از دفتر هستی ای پسر پاک شوم</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>از لوث حدوث ساحت عزت را</p></div>
<div class="m2"><p>پاکیزه کنم چو از خودی پاک شوم</p></div></div>